\newpage
.

\chapter{Arhitectura sistemului}
	\label{chap:ARHITECTURA_SISTEMULUI}
	Sistemul SMSGate este alcătuit din patru module prezentate în această secțiune. Două dintre ele sunt fabricate de firme specializate în domeniu (Raspberry Pi 3 și modulul d-uGSM), iar două sunt plăci de cablaj imprimat realizate special pentru aplicația curentă. În figura \ref{fig:BLOCK_SCHEMATIC} este prezentată schema bloc a sistemului SMSGate. 
	
	\begin{figure}[ht]
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\linewidth]{./../Capitolul1/img/blockSchematic.png}
		\caption{Schema bloc a sistemului - v1.2}
		\label{fig:BLOCK_SCHEMATIC}
	\end{figure}

	\section{Modulul d-uGSM}
	\label{sect:MODULUL_duGSM}
		Pentru a îndeplini cerințele aplicației SMSGate a fost necesar un modul GSM controlabil pintr-o interfață de comunicații clasică precum USB, UART sau I2C. Deoarece achiziționarea exclusivă a unui circuit integrat GSM și realizarea unui cablaj imprimat pentru acesta ar fi necesitat mai multe iterații de hardware și atenție sporită la rutarea traseelor pe placa de circuit, ceea ce ar fi dus la costuri materiale și de timp destul de ridicate, s-a optat pentru achiziționarea unui modul prefabricat care să includă toate aceste funcționalităti și acces facil la porturi pentru rularea primelor teste hardware.
		
		După un proces de căutare și cercetare s-a ajuns la alegerea unui modul GSM produs de \textit{IT Brain Power}, o companie românească înființată în anul 2001 care produce pe lângă soluții electronice încorporate și module electronice care serversc prototipizării unor produse și sisteme. Produsele acestora sunt vândute în mai multe magazine de profil precum  \textit{Robofun} sau \textit{Robotshop} și se bucură de o comunitate destul de mare creată în jurul acestora. Aceste produse au un mod specific de numerotare, și anume un prefix incluzând o literă a alfabetului în ordinea apariției pe piață ce este inclus în numele modului. Astfel se explică denumirile c-uGSM sau d-uGSM, cel mai nou și cu mai multe caracteristici.
		
		În faza inițială de testare hardware modulul GSM achiziționat și folosit a fost c-uGSM din figura \ref{fig:C_UGSM_MODULE} care avea integrat un circuit ce nu suporta decât o conexiune GPRS de 2.7G, o primă limitare ce nu a părut a fi la acel moment de o însemnătate prea mare deoarece cerința de a fi "independent de o conexiune la internet prin cablu" \footnote{Cerințe discutate în capitolul "\nameref{chap:INTRODUCERE}" al lucrării} a fost adăugată ulterior printre cerințele de proiectare. Astfel, transferul de pachete de date nu avea să se facă la acea vreme prin modulul d-uGSM, ci doar printr-o conexiunea prin cablu la Internet. Această constrângere avea să reprezinte o mare limitare a sistemului în acea formă.
		
		Odată ce o nouă cerință de conexiune la Internet independetă de un cablu de rețea a fost adusă în descrierea inițială a sistemului SMSGate, nevoia de înlocuire a modului GSM devenit inevitabilă. Chiar dacă o viteză mai mică de trafic GPRS corespunzător vitezei de 2.7G a modului c-uGSM ar fi putut fi acceptată, o a doua limitare a modului c-uGSM a ieșit la suprafață, și anume lipsa unei căi de comunicații adiacentă celei seriale, rezervată de altfel comenzilor, prin care independent de prima să se asigure traficul la internet. Dat fiind faptul ca  \textit{IT Brain Power} nu oferea din motive obiective fișierele sursă sau schemele electrice ale modului GSM s-a apelat la procedee simple de inginerie inversă pentru a ajunge la concluziile prezentate mai sus. Intrând în contact cu Dragoș Iosub, inginerul care a proiectat modulul c-uGSM dar și fondatorul \textit{IT Brain Power} s-a optat pentru schimbarea modulului c-uGSM cu unul superior pe scara caracteristicilor și anume d-uGSM, cel din figura \ref{fig:D_UGSM_MODULE}. Așa cum se poate observa și din figura \ref{fig:C_AND_D_UGSM_MODULE}, cele două module sunt compatibile port la port, cel nou având cu unul mai mult. În plus, cel nou prezintă găuri de prindere pe șablonul celui vechi. Nu în ultimul rând, setul de comenzi al modulului d-uGSM este compatibil cu cel al modulului c-uGSM, ceea ce a asigurat un flux continuu de lucru la aplicația dezvoltată până la momentul schimbării și a evitat un caracter disruptiv al acesteia.
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\begin{subfigure}[b]{0.45\linewidth}
				\includegraphics[width=\linewidth]{./../Capitolul1/img/c_uGSM_module.png}
				\caption{Modulul c-uGSM \cite{WEBSITE:2}}
				\label{fig:C_UGSM_MODULE}
			\end{subfigure}
			\begin{subfigure}[b]{0.45\linewidth}
				\includegraphics[width=\linewidth]{./../Capitolul1/img/d_uGSM_module.png}
				\caption{Modulul d-uGSM \cite{WEBSITE:4}}
				\label{fig:D_UGSM_MODULE}
			\end{subfigure}
			\caption{Cele două module GSM utilizate în dezvoltarea proiectului}
			\label{fig:C_AND_D_UGSM_MODULE}
		\end{figure}
	
		În proces de inginerie inversă și ulterior discuțiilor cu fondatorul \textit{IT Brain Power}, Dragos Iosub, s-au consultat și foile de catalog ale celor două circuite integrate ce stau la baza modulelor GSM c-uGSM și d-uGSM și anume Quectel M95 și Quectel UG95. Din simpla vedere a pinilor celor două circuite GSM din figura \ref{fig:QUECTEL_M95_AND_UG95} se poate observa că circuitul M95 corespunzător lui c-uGSM nu are o interfață USB integrată, în timp ce UG95, superior primului include pe lângă alte caracteristici și o interfață de acest fel. Aceste cercetări nu au fost extrem de ușor de obținut deoarece ambele module, atât c-uGSM cât și d-uGSM includ un conector USB pe care se poate comunica cu modului GSM, insă dacă la cel de-al doilea aceasta duce direct la pinii dedicați ai integratului, la primul aceasta nu este altceva decât o ieșire prin USB a aceleași interfețe seriale disponibilă și prin pinii RXD și TXD.  
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\begin{subfigure}[b]{0.45\linewidth}
				\includegraphics[width=\linewidth]{./../Capitolul1/img/M95_chip_pinout.png}
				\caption{Quectel M95 \cite{WEBSITE:3}}
			\end{subfigure}
			\begin{subfigure}[b]{0.45\linewidth}
				\includegraphics[width=\linewidth]{./../Capitolul1/img/UG95_chip_pinout.png}
				\caption{Quectel UG95 \cite{WEBSITE:5}}
			\end{subfigure}
			\caption{Circuitele integrat GSM utilizate în modulele c-uGSM, respectiv d-uGSM}
			\label{fig:QUECTEL_M95_AND_UG95}
		\end{figure}
	
		În incheierea acestui paragraf ar fi de menționat că ambele module, atât c-uGSM cât și d-uGSM, au mai multe funcționalități care nu au fost folosite în cadrul acestui proiect. Printre acestea se numără: conectarea unui microfon și/sau difuzor pentru realizarea apelurilor telefonice sau un circuit de încărcare al acumulatorului. Motivul pentru care acest circuit de încărcare al acumulatorului nu a fost utilizat este pentru că acesta este destinat unei singure celule de Li-Po de tensiunea 3.7V, ceea ce nu este cazul aplicației SMSGate. În continuarea lucrării se va discuta doar implementarea bazată pe d-uGSM, dată fiind compatibilitatea clar detaliată în acest capitol. 
		
	\section{Modulul de alimentare}
	\label{sect:MODULUL_DE_ALIMENTARE}
		Modulul de alimentare este în esență o placă de circuit care cuprinde mai multe submodule electronice precum în schema bloc a sistemului SMSGate, cea din figura \ref{fig:BLOCK_SCHEMATIC}. Submodulele pe care acesta le cuprinde sunt: circuitul de încărcare al acumulatorului, circuitul de măsurare a consumului de curent, poarta SAU de diode și stabilizatoarele de tensiune. Alimentare internă cu energie se realizează din acumulatorul Li-Po 8,4V inclus în interiorul sistemului SMSGate, iar alimentarea externă se realizează printr-un conector rotund de 5,5 mm de la o sursă externă în comutație de 12V prezentată în figura \ref{fig:EXTERNAL_POWER_SOURCE}.
		
		Stabilizatoarele de tensiune sunt unele de mare eficiență deoarece puterea pierdută în urma stabilizării de tensiunie a trebui să fie cât mai mică pentru a asigura o autonomie cât mai mare a acumulatorului în cazul unei întreruperi a alimentării externe. 
		
		O soluție pentru reducerea perturbațiilor prin sistemul de distribuție a alimentării des utilizată în electronică o constituie utilizarea condensatoarelor de decuplare cu ajutorul cărora se realizează o reducere artificială a impedanței caracteristice a linei de alimentare. De fapt, un condensator  de decuplare poate fi privit ca un acumulator care asigură cerințele bruște de curent de intrare solicitat de circuit pentru a comuta în intervalul de timp specificat. Motivul poate fi fie faptul că sursa nu poate asigura o creștere de curent suficient de repede fie faptul că un traseu lung de la sursa de alimentare la circuit nu poate asigura vârful de curent fără o cădere excesivă a tensiunii de alimentare.\cite{BOOK:3}	
		
		Deși atât specificațiile pentru modulul d-uGSM cât și cele pentru Raspberry Pi 3 menționează o sursă de alimentare care să furnizeze un curent de până la 2A pentru fiecare, aceste valori sunt specificate doar pentru curentul de vârf care poate apărea pentru o perioadă foarte scurtă. Dat fiind faptul că modulul d-uGSM lucreză fară difuzor sau microfon, suportul audio fiind total în afara aplicației sistemul SMSGate, se poate considera că un curent continuu de sub pragul de 1A e suficient pentru modulul GSM. Diferența de până la 2A care poate apărea pentru fracțiuni de secundă este furnizată acestuia din condensatoarele de decuplare care acompaniază ieșirea fiecărui stabilizator de tensiune. Alegerea acestor condensatoare și a tipului lor este discutată pe larg în secțiunile \ref{sec:STAB_4V} și respectiv \ref{sec:STAB_5V}. În ceea ce privește modulul Raspberry Pi 3, acesta rulează o versiune minimală a sistemului său de operare în care doar aplicația software SMSGate și câteva servicii total esențiale sistemului de operare sunt active, ceea ce face consumul de curent sa fie sub pragul de 1A.
		
		Concluziile discutate mai sus au fost probate și în laborator măsurând consumul de curent individual al celor doi mari consumatori, d-uGSM și respectiv Raspberry Pi 3. Aceste limitări ale consumul sub 1A au dus la lățimi ale traseelor electrice mai reduse dar au fost esențiale în menținerea prețului pentru întregul sistem la cote reduse. Astfel, sursa externă de tensiune de 12V a fost aleasă cu un curent de ieșire de 3.33A, una de același tip dar cu curent de ieșire maxim de 4A având un preț dublu.
		
		\begin{figure}[ht]
			\centering
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{./../Capitolul1/img/external_power_source.JPG}
			\caption{Sursa de alimentare externă de 12V}
			\label{fig:EXTERNAL_POWER_SOURCE}
		\end{figure}
	
	\section{Microcalculatorul Raspbery Pi 3}
	\label{sect:MICROCALCULATORUL_RPI}
		Raspbery Pi (figura \ref{fig:RASPBERRY_PI_3}) este o serie de microcalculatoare dezvoltate in Marea Britanie de Fundația Raspberry Pi inițial pentru promovarea programării și a științelor legate de calculatoare în școli și universităti. Aceste microcalulatoare au devenit mult mai populare decât s-a anticipat inițial, ajungând să fie utilizate în aplicații precum roboți sau sisteme integrate. Mai multe versiuni ale acestora au existat de-a lungul timpului, ultima fiind Raspberry Pi 3, folosită și în sistemul SMSGate. Motivele pentru care acesta s-a răspândit atât de repede sunt pe de-o parte prețul extrem de redus (doar 30\$, echivalentul a 120RON), iar pe de altă parte caracteristicile hardware prezentate în continuare care sunt extrem de atragătoare pentru dezvoltare noilor aplicații.
		
		\begin{figure}[ht]
			\centering
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{./../Capitolul1/img/Raspberry_pi_3.png}
			\caption{Microcalculatorul Raspberry Pi 3}
			\label{fig:RASPBERRY_PI_3}
		\end{figure}
	
		Printre caracteristicile microcalculatorului Raspberry Pi 3 se numără:
		\begin{itemize}
			\item CPU: 4× ARM Cortex-A53 funcționând la frecvența de 1,2GHz
			\item GPU: Broadcom VideoCore IV
			\item RAM: 1GB LPDDR2 (900 MHz)
			\item Rețelistică: 10/100 Ethernet, 2,4GHz 802.11n wireless
			\item Bluetooth: Bluetooth 4.1 Clasic, Bluetooth Low Energy
			\item Stcare: microSD
			\item GPIO: șir de 40 de pini  
		\end{itemize}
	
		Motivul pentru care Rasperry Pi 3 a fost ales pentru această aplicație a fost în principal ușurința dezvoltării acesteia în limbajul de progrmare Python care vine odată cu sute de mii de module software care pot fi ușor importate în fișierul principal și care oferă metode deja scrise pentru sarcini comune precum comunicarea serială, acționarea sau citirea pinilor de uz general ai microcalculatorului sau accesul unor fișiere din sistemul intern al calculatorului.
		

		\begin{table}[h!]
			\centering
			\begin{tabular} {| M{4.5cm} | M{1cm} | M{1cm} | M{1cm} | M{1cm} | M{1cm} | M{1cm} | M{1cm} | }
				\hline
				\rowcolor{LightCyan}
				& \textbf{Zero} & \textbf{A+} & \textbf{A} & \textbf{B+} & \textbf{B} & \textbf{Pi2B} & \textbf{Pi3B}\\
				\hline
				Idle & 100 & 100 & 140 & 200 & 360  & 230 & 230 \\
				\hline
				LXDE pornit & 140 & 130 & 190 & 230 & 400  & 310 & 310 \\
				\hline
				Vizionare Video 1080p & 140 & 140 & 200 & 240 & 420  & 290 & 290 \\
				\hline
				Înregistrare Video 1080p & n/a & 230 & 320 & 330 & 480  & 350 & 350 \\
				\hline
			\end{tabular}
			
			\caption{Consumul de curent pentru modelele Raspberry Pi în mA}
			\label{tab:POWER_USAGE_RPI}
		\end{table}
		
		Deși un consumator însemnat de curent, Raspberry Pi 3 indeplinește cu succes cerințele inițiale ale aplicației de autonomie în lipsa unei surse externe de energie electrice de până la 5 ore alături de acumulatorul integrat în cadrul sistemului SMSGate cu o capacitate de 2000mAh.
		
		\section{Modulul de semnalizare}
		
		Dată fiind aplicația sistemului SMSGate, cea de a acompania un server și de a-l monitoriza constant, interfața de comunicare cu utilizatorul din cadrul sistemului s-a dorit a fi minimă. Astfel, nu s-a optat pentru un ecran ci pentru un simplu modul de semnalizare cu 4 LED-uri și un buton de restart. În timp ce butonul de restart este conectat la microcalculatorul Raspberry Pi, LED-urile sunt conectate la modulul de alimentare. Acestea oferă informații despre statusul acumulatorului (în timpul încărcării sau complet încărcat) sau despre alimentarea cu energie electrică de la sursă externă de energie. 
		
		Toate elementele auxiliare acestor LED-uri (rezistoare de limitare a curentului prin diodele LED) au fost incluse în placa de circuite aferentă modulului de alimentare, acest modul de semnalizare rămânând un simplu element cu o suită de LED-uri, un buton fără reținere pentru restart și un conector.  
		